大陸公布福建對台示範區21意見 - 產業財經	
2023-09-13	
https://www.chinatimes.com/newspapers/20230913000790-260303	
大陸國務院制定《關於支持福建探索海峽兩岸融合發展新路、建設兩岸融合發展示範區的意見》（《意見》），12日晚間全文發布。《意見》除鼓勵台灣民眾在福建購房置業，努力實現台灣居民居住證與大陸居民身分證社會面應用同等便利，還聚焦金馬地區，讓金馬民眾在廈門、福州享受同等待遇，打造同城生活圈。
《意見》最早是由大陸全國政協主席王滬寧在今年6月廈門海峽論壇大會上宣布。昨日全文公布共有6大項共21條。在「總體要求」稱，讓「兩岸一家親、閩台親上親」社會氛圍更加濃厚；廈門與金門、福州與馬祖融合發展示範效應不斷顯現，平潭綜合實驗區對台融合作用充分發揮。
《意見》指出，推動閩台基礎設施應通盡通，暢通閩台與大陸其他地區連接通道。進一步優化、加密福建沿海與台灣本島及金門、馬祖客貨運航線；「鼓勵更多從未來過大陸的台灣同胞來閩走訪交流。」
《意見》還稱，支持兩岸大專院校在閩開展高水準合作辦學與多元化合作，支持台灣優勢特色產業企業以多種形式在閩參與職業學校股份制、混合制辦學；支持在閩各類企業特別是台企聘用更多台灣員工。加大在閩職業學校招聘台灣教師力度。
在便利生活面向上，《意見》表示取消台胞在閩暫住登記。鼓勵台胞申領台灣居民居住證。台胞在閩定居落戶實現「願落盡落」，鼓勵台胞在閩購房置業；努力實現台灣居民居住證與大陸居民身分證社會面應用同等便利。
「支持廈門與金門、福州與馬祖深化融合發展」，《意見》強調，實施金門居民在廈門同等享受當地居民待遇，探索廈金合作共建基礎設施模式，加快推進與金門通電、通氣、通橋。支持馬祖居民在福州同等享受當地居民待遇，推進福州與馬祖通水、通電、通氣、通橋。支持福州新區與平潭綜合實驗區建立對台融合協同機制。
在產業面向上，《意見》表明，建設兩岸標準共通服務平台，鼓勵兩岸產學研企共同制定行業共通標準，探索建立台企資質評估及認證體系；推動設立兩岸產業融合發展基金，支持海峽股權交易中心「台資板」創新升級；促進台灣農漁業和中小企業在閩發展。
此外，《意見》也稱，鼓勵閩台青少年交流，支持閩台兩地中小學校加強校際交流。鼓勵符合條件的台灣民間組織在閩設立辦事機構。支持廈門大學等加強涉台研究機構建設、與台灣各類智庫交流合作。鼓勵台灣文化業者投資入駐。